<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Inseguridad on </title>
    <link>http://localhost:1313/tags/inseguridad/</link>
    <description>Recent content in Inseguridad on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/inseguridad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Robos con violencia a cuentahabiente al salir del cajero</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/03/17/robos-con-violencia-a-cuentahabiente-al-salir-del-cajero/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/2025/03/17/robos-con-violencia-a-cuentahabiente-al-salir-del-cajero/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;total-de-víctimas&#34;&gt;Total de víctimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entre 2019 y 2024 , la cantidad de víctimas de robos con violencia a cuentahabiente al
salir del cajero ha mostrado una clara tendencia
descendente, destacando algunos momentos clave. &lt;b&gt;En 2019, se registraron
los valores más altos, con un pico máximo de 74 robos en julio&lt;/b&gt;. Sin
embargo, en abril de 2020, &lt;b&gt;con el inicio de la pandemia por COVID-19, se
produjo una caída drástica,&lt;/b&gt; reduciendo los robos a menos de 15
incidentes mensuales. A partir de 2021 y 2022, hubo una recuperación
moderada, pero sin alcanzar los niveles pre-pandemia. &lt;b&gt;Desde 2023, la
tendencia continuó a la baja, y en 2024 se registraron los mínimos
históricos,&lt;/b&gt; con solo 8 robos en abril y septiembre, reflejando un cambio
significativo en el comportamiento del delito.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;iframe-container&#34;&gt;
&lt;iframe title=&#34;Robos a cuentahabiente saliendo del cajero&#34; aria-label=&#34;Interactive line chart&#34; id=&#34;datawrapper-chart-WQyVk&#34; src=&#34;https://datawrapper.dwcdn.net/WQyVk/3/&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; style=&#34;width: 100%; min-width: 100% !important; border: none;&#34; height=&#34;525&#34; data-external=&#34;1&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;características&#34;&gt;Características&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ocurrencia de los delitos está vinculada con el horario de operación
de los bancos comerciales, ya que de &lt;b&gt;lunes a viernes entre las 09:00 y
las 16:00 hrs. se cometieron 73.8% de los robos (1 496).&lt;/b&gt; Asimismo, el
día &lt;b&gt;viernes concentró mayor proporción, con 21% del total de robos&lt;/b&gt; y
un pico máximo a las 13:00 hrs. (68 robos), lo que sugiere que los
delincuentes aprovechan el aumento de transacciones previo al
fin de semana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los &lt;b&gt;martes y jueves&lt;/b&gt; también presentan alta incidencia, especialmente &lt;b&gt;entre 12:00 y 14:00 hrs.&lt;/b&gt;,
mientras que los fines de semana muestran una notable reducción en la actividad delictiva.
Estos patrones plantean la hipótesis de que &lt;b&gt;los delincuentes operan en momentos de mayor
flujo de efectivo,&lt;/b&gt; lo que podría ayudar en el diseño de estrategias preventivas y operativos de seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;iframe-container&#34;&gt;
&lt;h4 style=&#34;font-family: &#39;Inter&#39;, sans-serif; font-size: 21px; font-weight: 700; text-align: left; margin-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Ocurrencia por día y hora de la semana
&lt;/h4&gt;
&lt;h6 style=&#34;font-family: &#39;Inter&#39;, sans-serif; font-size: 14px; font-weight: 500; text-align: left; margin-top: 2px;&#34;&gt;
    Total acumulado del periodo
&lt;/h6&gt;
&lt;iframe src=&#34;http://localhost:1313/js/G2.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500px&#34; style=&#34;width:100%; min-width: 100% !important; border: none; overflow: hidden; display: block;&#34; height=&#34;100&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;h6 style=&#34;font-family: &#39;Inter&#39;, sans-serif; font-size: 10px; font-weight: 600; text-align: left;  font-style: italic; margin-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Nota: No se consideran los registros para los que no se especificó el día y hora de ocurrencia.&lt;br&gt;
    Gráfico: Alan Jrz Fuente: FGJ-CDMX
&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las características de las víctimas señalan que los &lt;b&gt;cuentahabientes
entre 30 y 39 años de edad fueron los de mayor riesgo, en especial los
hombres&lt;/b&gt; ya que 32.4% de las víctimas se situaron en ese rango de
edad, al igual que 28.7% de las mujeres. A medida que aumenta la edad,
la proporción de víctimas disminuye, siendo menor en los grupos de 50 a
59 años y 60 y más, lo que sugiere que los delincuentes prefieren atacar
a personas en edad productiva. Es importante mencionar que, &lt;b&gt;del total de
víctimas, 7 de cada 10 fueron hombres, lo que remarca el riesgo
enfrentado.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;height: 40px;&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;iframe-container&#34;&gt;
&lt;iframe title=&#34;Distribución de víctimas por rango de edad y sexo&#34; aria-label=&#34;Gráfico de rangos&#34; id=&#34;datawrapper-chart-KRbX1&#34; src=&#34;https://datawrapper.dwcdn.net/KRbX1/4/&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; style=&#34;width: 100%; min-width: 100% !important; border: none;&#34; height=&#34;350&#34; data-external=&#34;1&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;distribución-geográfica&#34;&gt;Distribución Geográfica&lt;/h2&gt;
&lt;!--div style=&#34;height: 40px;&#34;&gt;&lt;/div&gt;---&gt;
&lt;p&gt;De las 2 579 colonias consideradas por el INE en 2023, se identificó que en 20 de ellas tuvieron lugar 2 de cada 10 víctimas, es decir que, &lt;b&gt;en 1% de las colonias de CDMX tuvieron lugar 20% de las víctimas.&lt;/b&gt; Si bien se podría clasificar las colonias según el número total de víctimas, esta comparación no sería del todo justa debido a la variabilidad en la cantidad de cajeros en cada una. Por ejemplo, &lt;b&gt;Polanco registró la mayor cantidad de víctimas (39), pero también cuenta con 168 cajeros, mientras que el promedio en la ciudad es de solo 3 cajeros por colonia.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para una comparación más equitativa, se calculó una razón de riesgo entre robos y cajeros. Con este enfoque, la colonia con mayor riesgo relativo fue &lt;b&gt;Santa María Aztahuacan (Iztapalapa)&lt;/b&gt;, seguida de &lt;b&gt;Morelos (Cuauhtémoc)&lt;/b&gt;. Otras colonias con &lt;b&gt;alto riesgo y elevado número de robos incluyen Anáhuac y Tacubaya (Miguel Hidalgo).&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;iframe-container&#34;&gt;
&lt;iframe title=&#34;Relación entre riesgo relativo por colonia y número de robos&#34; aria-label=&#34;Scatter Plot&#34; id=&#34;datawrapper-chart-3sfSg&#34; src=&#34;https://datawrapper.dwcdn.net/3sfSg/1/&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; style=&#34;width: 0; min-width: 100% !important; border: none;&#34; height=&#34;540&#34; data-external=&#34;1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los patrones analizados muestran que las víctimas, y por lo tanto los asaltos, &lt;b&gt;tienden a concentrarse en pocas zonas, con el 1% de las colonias registrando el 20% de los incidentes.&lt;/b&gt; Por ello, no basta con identificar las colonias de mayor riesgo, sino que es fundamental determinar las &lt;b&gt;áreas específicas dentro de ellas donde el peligro es más alto.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, se identificaron &lt;b&gt;63 puntos calientes (hotspots)&lt;/b&gt;, donde al menos &lt;b&gt;5 personas fueron víctimas en un radio de 150 metros.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los principales &lt;b&gt;hotspots&lt;/b&gt; se ubica en &lt;b&gt;Santa María Aztahuacán (Iztapalapa)&lt;/b&gt;, sobre &lt;b&gt;Av. Ermita Iztapalapa y Av. Circunvalación&lt;/b&gt;, donde se registraron &lt;b&gt;18 víctimas&lt;/b&gt; en las cercanías de &lt;b&gt;7 cajeros automáticos (5 de BBVA y 2 de Banco Azteca).&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;iframe-container&#34;&gt;
&lt;h4 style=&#34;font-family: &#39;Inter&#39;, sans-serif; font-size: 21px; font-weight: 700; text-align: left; margin-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Identificación de hotspot y cajeros en riesgo
&lt;/h4&gt;
&lt;h6 style=&#34;font-family: &#39;Inter&#39;, sans-serif; font-size: 14px; font-weight: 500; text-align: left; margin-top: 2px;&#34;&gt;
&lt;/h6&gt;
&lt;iframe src=&#34;http://localhost:1313/js/M1.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500px&#34; style=&#34;border: none; overflow: hidden; display: block;&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h6 style=&#34;font-family: &#39;Inter&#39;, sans-serif; font-size: 10px; font-weight: 600; text-align: left;  font-style: italic; margin-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Nota: No se consideran los registros para los que no se especificó longitud y latitud.&lt;br&gt;
    Fue utilizado el algoritmo DBSCAN con proximidad de ~150 metros y un minimo de 5 delitos.&lt;br&gt;
    Gráfico: Alan Jrz Fuente: FGJ-CDMX y Banxico
&lt;/h6&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La falta de actualización en los datos sobre víctimas y carpetas de investigación con coordenadas geográficas &lt;b&gt;impide realizar análisis con información reciente&lt;/b&gt;. Sin embargo, con los datos disponibles, se observa que los robos con violencia a cuentahabientes han &lt;b&gt;disminuido desde 2019&lt;/b&gt;, con una caída significativa en 2020 debido a la pandemia y una reducción sostenida desde 2023. La mayoría de los incidentes ocurren en &lt;b&gt;horario bancario&lt;/b&gt;, con &lt;b&gt;viernes a las 13:00 hrs.&lt;/b&gt; como el momento de mayor riesgo. &lt;b&gt;Hombres de 30 a 39 años&lt;/b&gt; son las principales víctimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nivel espacial, &lt;b&gt;el 20% de las víctimas se concentraron en solo el 1% de las colonias de la CDMX.&lt;/b&gt; Para realizar una comparación más precisa, se utilizó un &lt;b&gt;ajuste de riesgo (robos/cajeros)&lt;/b&gt;, lo que reveló que &lt;b&gt;Santa María Aztahuacan (Iztapalapa)&lt;/b&gt; presentan el mayor riesgo por cajero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, los delitos tienden a &lt;b&gt;concentrarse en puntos específicos dentro de cada colonia.&lt;/b&gt; Se identificaron &lt;b&gt;hotspots&lt;/b&gt; donde al menos &lt;b&gt;5 víctimas fueron atacadas en un radio de 150 metros&lt;/b&gt;, permitiendo una &lt;b&gt;focalización más precisa de la prevención.&lt;/b&gt; Un ejemplo es &lt;b&gt;Santa María Aztahuacan&lt;/b&gt;, donde el punto de mayor riesgo se ubica en &lt;b&gt;Av. Ermita Iztapalapa y Av. Circunvalación&lt;/b&gt;, con 18 víctimas cerca de &lt;b&gt;7 cajeros automáticos (5 de BBVA y 2 de Banco Azteca).&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
